%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{section}{Exercices}%
%\protect\numberline{}

\exercice{Déterminer l'ensemble des polynômes $P$ à coefficients réels et de degré $2$ tels que $P(1)=0, P'(1)=1$ et $P''(1)=4$.}

\begin{prof}
\solution{On cherche un polynôme de degré $2$. On cherche donc $a, b$ et $c$ réels tels que $P(X)=aX^2+bX+c$. Ainsi, $P'(X)=2aX+b$ et $P''(X)=2a$.
Ainsi, $P''(1)=4$ nous donne $a=2$. Puis $P'(1)=1$ nous donne 
\[2a+b=1\Longleftrightarrow b=1-2a=-3\]
Enfin, $P(1)=0$ nous donne \[a+b+c=0 \Longleftrightarrow c=-a-b=1\]
\textbf{Bilan} : il y a un seul polynôme solution : $P(X)=2X^2-3X+1$.
}	
\end{prof}


\exercice{Déterminer l'ensemble des polynômes $P$ à coefficients réels et de degré $2$ tels que $P(1)=1$ et $P'(1)=0$.}

\begin{prof}
\solution{De même, on cherche $a,b$ et $c$ trois réels tels que $P(X)=aX^2+bX+c$. Ainsi, $P'(X)=2aX+b$. Les deux conditions $P(1)=1$ et $P'(1)=0$ s'écrivent alors
\[a+b+c=1 \qeq 2a+b=0 \Longleftrightarrow b=-2a  \qeq c=1-a-b=1+a\]
Ainsi, l'ensemble des solutions est 
\[\boxed{\mathcal{S}=\left \{ P(X)=aX^2-2aX+(1+a),\quad a\in \R\right \}}\]
}	
\end{prof}


\exercice{Décomposer en éléments simples la fraction rationnelle
\[F(X)=\frac{X^2+1}{X-1}\]}

%% A RECORRIGER
\begin{prof}
\solution{Pour tout réel $x$ différent de $1$, on a
\[ax+b+\frac{c}{x-1}=\frac{(ax+b)(x-1)+c}{x-1} = \frac{ax^2+(b-a)x+c-b}{x-1}\]
Ainsi
\[ax+b+\frac{c}{x-1}=\frac{x^2+1}{x-1} \Longleftrightarrow \frac{ax^2+(b-a)x+c-b}{x-1}=\frac{x^2+1}{x-1}\]
Par identification des coefficients, on a alors
\[\left \{ \begin{array}{ccc} a & = & 1 \\ b-a&=&0 \\ c-b&=&1 \end{array} \right. \Longleftrightarrow \left \{ \begin{array}{ccc} a & = & 1 \\ b&=&1 \\ c&=&2 \end{array} \right.\]
Ainsi,
\[\boxed{\forall~x\in \R \backslash \{1\},\quad \frac{x^2+1}{x-1} = x+1+\frac{2}{x-1}}\]

}	
\end{prof}


\exercice{Soit $P$ le polynôme définie par $P(X)=(X-1)^4$. Calculer $P^{(k)}(1)$ pour tout entier $k > 0$. Généraliser dans le cas où $P(X)=(X-a)^n$ ($a \in \R, n >0$).}

\begin{prof}
\solution{On constate que \[P'(X)=4(X-1)^3,\quad P''(X)=4\times 3(X-1)^2=12(X-1)^2,\quad P^{(3)}(X)=12\times 2(X-1)=24(X-1)\]
\[P^{(4)}(X)=24 \qeq P^{(n)}(X)=0 \textrm{ si }n\geq 5\]
Ainsi, $P^{(k)}(1)=0$ si $k\leq3$ et $k\geq 5$, et $P^{(4)}(1)=24$.\\De manière plus générale, si $P(X)=(X-a)^n$, on a :
\[P^{(k)}(a)=0 \textrm{ si } k\leq n-1 \textrm{ ou } k\geq n+1,\qeq P^{(n)}(a)=n!\]
}	
\end{prof}


\exercice{Pour tout réel $x$, soit $P(x)=3x^3-x-2$.
\begin{enumerate}
    \item Factoriser $P$.
    \item En déduire le signe de $P$ sur $\R$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item On constate que $P(1)=0$. Ainsi, $1$ est racine de $P$, donc $P$ est factorisable par $x-1$.\\
	$P$ étant de degré $3$, il existe trois réels $a$, $b$ et $c$ tels que \[\forall~x\in \R,\quad P(x)=(x-1)(ax^2+bx+c)\]
		Après développement, on a 
		\[\forall~x\in \R,\quad 3x^3-x-2=ax^3+(b-a)x^2+(c-b)x-c\]
		Par identification des coefficients, on a
		\[\left \{ \begin{array}{ccc} a &=&3 \\ b-a&=&0 \\c-b&=&-1\\-c&=&-2\end{array}\right. \Longleftrightarrow
		\left \{ \begin{array}{ccc} a &=&3 \\ b&=&3\\c&=&2\end{array}\right.\]
		Ainsi, \[\forall~x\in \R,\quad x^3-x-2=(x-1)(3x^2+3x+2)\]
	\item Soit $Q$ la fonction définie sur $\R$ par $Q(x)=3x^2+3x+2$. $Q$ est un trinôme du second degré, de discriminant $\Delta=3^2-4\times 3\times 2 = -15<0$. Ainsi, $Q$ est de signe constant, et est donc positif sur $\R$ ($3>0$). On obtient donc le tableau de signe suivant :
		\[\begin{array}{|c|ccccc|}\hline
			x & -\infty & & 1 & &+\infty \\\hline
			x-1 & & - & 0 & + & \\\hline
			Q(x) & & + &  & + & \\\hline 
			P(x) & & - & 0 & + & \\\hline
		\end{array}\]
		$P$ est donc négatif sur $]-\infty;1[$ et positif sur $]1;+\infty[$.
\end{enumerate}
}	
\end{prof}


\exercice{Soit $P(X)=X^3-2X^2-5X+6$.
\begin{enumerate}
     \item Vérifier que $X+2$ divise $P$.
     \item Déterminer trois réels $a, b$ et $c$ tels que $P(X)=(X+2)(aX^2+bX+c)$.
     \item En déduire l'ensemble des racines de $P$.
     \item Résoudre l'équation $\eu{2x}-2\E^x+6\eu{-x}-5=0$.   
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item On constate que $P(-2)=(-2)^3-2(-2)^2-5(-2)+6=0$. Ainsi, $X+2$ divise $P$.
	\item On cherche trois réels $a,b$ et $c$ tels que $P(X)=(X+2)(aX^2+bX+c)$, c'est-à-dire
		\[X^3-2X^2-5X+6=aX^3+(b+2a)X^2+(c+2b)X+2c\]
		Par identification des coefficients, on a 
		\[\left \{ \begin{array}{ccc} a & = & 1\\ b+2a &=& -2 \\ c+2b&=&-5\\2c&=&6\end{array}\right. \Longleftrightarrow 
		\left \{ \begin{array}{ccc} a & = & 1\\ b &=& -4 \\c&=&3\end{array}\right. \]
		Ainsi \[P(X)=(X+2)(X^2-4X+3)\]
	\item Déterminons les racines de $Q(X)=X^2-4X+3$. Son discriminant vaut $\Delta=(-4)^2-4\times 1 \times 3 = 4$. Ainsi, $Q$ admet deux racines :
		\[x_1=\frac{4+\sqrt{4}}{2}=4 \qeq x_2=\frac{4-\sqrt{4}}{2}=1\]
		Ainsi, le polynôme $P$ admet, quand à lui, trois racines : $-2, 1$ et $4$.
	\item Remarquons, puisque $\E^x>0$ que 
	\[\eu{2x}-2\E^x+6\eu{-x}-5=0\Longleftrightarrow \eu{3x}-2\eu{2x}-5\E^x+6=0 \Longleftrightarrow P(\E^x)=0\]
	D'après l'étude précédente, on en déduit que 
	\[\E^x=-2 \quad\textrm{ou}\quad \E^x=1 \quad\textrm{ou}\quad \E^x=4\]
	La première égalité est impossible. Les deux autres donnent $x=0$ ou $x=\ln(4)$. Ainsi
	\[\boxed{\mathcal{S} = \left\{ 0,~ \ln(4)\right\}}\]
\end{enumerate}
}	
\end{prof}


\exercice{[Tout seul] Factoriser, déterminer l'ensemble des racines, puis le signe des deux polynômes suivants :
\[P(X)=2X^3+X^2-23X+20\quad \quad \quad Q(X)=X^3-13X-12\]}

\begin{prof}
\solution{On utilise la méthode classique : on cherche une solution particulière, on factorise et on conclut. On obtient ainsi :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $P(X)=2(X-1)(X+4)\left(X-\frac{5}{2}\right)$ et ses racines sont $-4, 1$ et $\frac{5}{2}$. On obtient le signe suivant :
		\[\begin{array}{|c|ccccccccc|}\hline 
  			x & -\infty & & -4 & & 1 & & \frac{5}{2} & & \\\hline
  			P(x) & & - & 0 & + & 0 & - & 0 & + & \\\hline \end{array}\]
	\item $Q(X)=(X+1)(X+3)(X-4)$ et ses racines sont $-3, -1$ et $4$. On obtient le signe suivant :
		\[\begin{array}{|c|ccccccccc|}\hline 
  			x & -\infty & & -3 & & -1 & & 4 & & \\\hline
  			Q(x) & & - & 0 & + & 0 & - & 0 & + & \\\hline \end{array}\]
  			 
\end{itemize}

}	
\end{prof}



\exercice{[Sur la somme et le produit des racines] Soit $P(X)=ax^2+bX+c$ un polynôme de degré $2$ ($a\neq 0$) et possédant deux racines réelles, qu'on note $\alpha$ et $\beta$.
\begin{enumerate}
    \item Factoriser $P$ en fonction de $\alpha$ et $\beta$. En développant l'expression obtenue, exprimer $\alpha+\beta$ et $\alpha \beta$ en fonction de $a,b$ et $c$.
    \item Réciproquement, soient $p$ et $q$ deux nombres réels distincts. On pose $S=p+q$ et $P=pq$. Montrer que $p$ et $q$ sont les racines du polynômes $X^2-SX+P$. Que se passe-t-il si $p=q$ ?
    \item Déterminer l'âge de Boule et Bill, sachant que Bill est le plus âgé, que la somme de leurs âges est égale à 28, et que le produit de leurs âges est égal à 192. (On pourra utiliser le fait que $784=28^2$). 
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{enumerate}
	\item Puisque $\alpha$ et $\beta$ sont les deux racines, on a 
		\[P(X)=a(X-\alpha)(X-\beta)\]
		En développant, on a donc \[P(X)=aX^2+bX+c=aX^2-a(\alpha+\beta)X+a\alpha\beta\]
		Ainsi, par identification, on en déduit que 
		\[\alpha+\beta = -\frac{b}{a}~~~\textrm{et}~~~\alpha\beta = \frac{c}{a}\]
	\item Notons $Q(X)=X^2-SX+P=X^2-(p+q)X+pq$. Alors
		\[Q(p)=p^2-(p+q)p+pq=0 \qeq Q(q)=q^2-(p+q)q+pq=0\]
		Ainsi, $p$ et $q$ sont racines de $Q$, et ce sont donc ses deux racines (car il est de degré $2$.). Si $p=q$ alors 
		\[Q(X)=X^2-2pX+p^2=(X-p)^2\]
		donc $Q$ admet $p$ comme racine double.
	\item On note $p$ l'âge de Boule et $q$ l'âge de Bill. On a donc $p+q=28$ et $pq=192$. D'après la question précédente, $p$ et $q$ sont racines du polynômes
		\[P(X)=X^2-28X+192\]
		dont le discriminant est $\Delta=(-28)^2-4\times 1 \times 192 = 16$. Ainsi, ce polynôme admet deux racines :
		\[x_1=\frac{28-\sqrt{16}}{2}=12 \qeq x_2=\frac{28+\sqrt{16}}{2}=16\]
		Puisque Bill est le plus âgé, on en déduit que Bill a 16 ans et Boule 12 ans. 
\end{enumerate}

}
\end{prof}

\exercice{Décomposer en éléments simples la fraction rationnelle 
\[ \frac{1}{X(X+1)(X+2)} \]
En déduire la valeur de 
\[ \sum_{k=1}^n \frac{1}{k(k+1)(k+2)} \]}

\begin{prof}
\solution{Les pôles sont $0, -1$ et $-2$ et sont simples. Il existe donc $a, b$ et $c$ trois réels tels que \[ \frac{1}{X(X+1)(X+2)} = \frac{a}{X}+\frac{b}{X+1}+\frac{c}{X+2} \]
Par les méthodes usuelles (on multiplie par $X$, puis on prend $X=0$, on obtient :
\[ a=\frac{1}{1\times 2} =\frac{1}{2},\quad b=\frac{1}{-1\times (1)}=-1 \qeq c=\frac{1}{-2\times (-1)}=\frac{1}{2} \] 

On peut alors écrit, pour tout entier $k\geq 1$ :
\[ \frac{1}{k(k+1)(k+2)}=\frac{1/2}{k}-\frac{1/2}{k+1}-\frac{1/2}{k+1}+\frac{1/2}{k+2} \]
Ainsi,
\[ \sum_{k=1}^n \frac{1}{k(k+1)(k+2)}=\frac{1}{2}\sum_{k=1}^n \frac{1}{k}-\frac{1}{k+1} + \frac{1}{2} \sum_{k=1}^n \frac{1}{k+2}-\frac{1}{k+1} \]
Par téléscopage :
\[ \boxed{\sum_{k=1}^n \frac{1}{k(k+1)(k+2)} = \frac{1}{2}\left( 1-\frac{1}{n+1}\right) + \frac{1}{2}\left( \frac{1}{n+2}-\frac{1}{2} \right) = \frac{1}{4} - \frac{1}{2(n+1)(n+2)}}\] 
}	
\end{prof}


\exercice{Donner une condition nécessaire et suffisante sur $\lambda$ et $\mu$ pour que $X^2+2$ divise $X^4+X^3+\lambda X^2+\mu X+2$ dans $\R[0]$.}

\begin{prof}
\solution{Posons la division euclidienne de $X^4+X^3+\lambda X^2+\mu X+2$ par $X^2+2$. Après calcul, on obtient
\[ X^4+X^3+\lambda X^2+\mu X+2 = (X^2+2) (X^2+X+(\lambda-2)) + (\mu-2)X+(-2\lambda+6) \]
Ainsi, $X^2+2$ divise $X^4+X^3+\lambda X^2+\mu X+2$ si et seulement si le reste de la division est nul, soit si et seulement si $\boxed{\mu=2 \qeq \lambda=3}$.
}	
\end{prof}

\exercice{Calculer 
\[ \int_0^1 \frac{x-x^2}{x^3+x^2+x+1}dx \]}

\begin{prof}
\solution{Décomposons en éléments simples la fraction rationnelle \[ F(X)=\frac{X-X^2}{X^3+X^2+X+1} \]
Remarquons que $-1$ est racine évidente du dénominateur. On a alors $X^3+X^2+X+1=(X+1)(X^2+1)$.
Il existe donc trois réels $a, b$ et $c$ tels que
\[ F(X)=\frac{a}{X+1}+\frac{bX+c}{X^2+1} \]
Par la méthode classique (on multiplie par $X+1$ et on prend $X=-1$, on obtient $a=-1$. On obtient $b$ et $c$ en prenant deux valeurs quelconques. Ainsi, $b=0$ et  $c=1$ et 
\[ \frac{X-X^2}{X^3+X^2+X+1} = \frac{-1}{X+1}+\frac{1}{X^2+1} \]
Ainsi, l'intégrale se calcule et 
\begin{eqnarray*}
	\int_0^1 \frac{x-x^2}{x^3+x^2+x+1}dx &=& \int_0^1 -\frac{1}{x+1}dx + \int_0^1 \frac{1}{x^2+1}dx\\
			&=& \left[ -\ln(x+1) \right]_0^1 + \left[ \arctan(x)\right]_0^1\\
			&=& -\ln(2) + \arctan(1)-\arctan(0) = -\ln(2)+\frac{\pi}{4}	
\end{eqnarray*}
Ainsi, \[ \boxed{\int_0^1 \frac{x-x^2}{x^3+x^2+x+1} = \frac{\pi}{4}-\ln(2) }\]

Remarquons que sur $[0;1]$, la fonction $\ds{x\mapsto \frac{x-x^2}{x^3+x^2+x+1}}$ est positive, et le résultat obtenu est également positif.
}	
\end{prof}


\exercice{Développer en éléments simples dans $\R(X)$ la fraction rationnelle
\[ F(X) = \frac{X-1}{X(X^2+1)^2} \]} 

\begin{prof}
\solution{Dans $\R(X)$, il existe donc cinq réels $a,b,c,d$ et $e$ tels que
\[ \frac{X-1}{X(X^2+1)^2} = \frac{a}{X}+\frac{bX+c}{X^2+1}+\frac{dX+e}{(X^2+1)^2} \]
Par la méthode classique, $a=-1$. En mettant au même dénominateur, on obtient \[
\frac{X-1}{X(X^2+1)^2} + \frac{1}{X} = \frac{X^4+2X^2+X}{X(X^2+1)^2} = \frac{X^3+2X+1}{(X^2+1)^2}\]
de même
\[ \frac{bX+c}{X^2+1}+\frac{dX+e}{(X^2+1)^2} = \frac{(bX+c)(X^2+1)+dX+e}{(X^2+1)^2} = \frac{bX^3+cX^2+(b+d)X+c+e}{(X^2+1)^2} \]
Par identification des coefficients (puisque même dénominateur) :
\[ \left \{ \begin{array}{ccc}
		b&=&1\\ c&=&0 \\ b+d&=2 \\ c+e&=&1 
\end{array}\right. \Leftrightarrow \left \{ \begin{array}{ccc}
		b&=&1\\ c&=&0 \\ d&=1 \\ e&=&1 
\end{array}\right. \]
Ainsi, dans $\R(X)$ :
\[ \boxed{\frac{X-1}{X(X^2+1)^2} = -\frac{1}{X}+ \frac{X}{X^2+1} + \frac{X+1}{(X^2+1)^2} }\]
}	
\end{prof}


\exercice{[*] Montrer qu'il n'existe pas de fraction rationnelle $F \in \C(X)$ vérifiant $F^2=X$.}

\begin{prof}
\solution{Supposons qu'il existe une fraction rationnelle $F$ vérifiant $F^2=X$. Notons $n$ son degré. Alors $\deg(F^2)=\deg(F\times F)=2n$ et $\deg(X)=1$. Puisque $F^2=X$, on obtient alors $2n=1$ soit $n=\frac{1}{2}$, ce qui est absurde, puisqu'un degré est un entier relatif. \\\textbf{Bilan} : il n'existe pas de fraction rationnelle $F$ vérifiant $F^2=X$.

}	
\end{prof}
